\section{Alta aresta-conexidade}

%TODO discutir se o teorema abaixo (Tutte sobre árvores geradoras em multigrafos 2k-aresta-conexos) será incluído. Caso seja, seria bom uma prova. Não temos uma prova!

\begin{teorema}[Tutte]
 Se~\G\ é um multigrafo~\(2k\)-aresta-conexo, então~\G\ tem~\(k\)
 árvores geradoras disjuntas nas arestas.
\end{teorema}

% A prova abaixo está incorreta!!
%\begin{prova}
% O teorema é trivial para~\(k = 0\), então suponha que~\(k > 0\) e que tal afiramação seja falsa.
% 
%Seja~\G\ um contra-exemplo com menor número de vértices o possível.
%Certamente~\(G\) possui pelo menos três vértices, pois não há multigrafo~\(2k\)-aresta-conexo com apenas um vértice e todo multigrafo~\(2k\)-aresta-conexo com apenas dois vértices possui pelo menos~\(2k\)-arestas.
% 
%Sejam~\(x\) e~\(y\) dois vértices distintos de~\(G\) e considere o grafo~\(H\) obtido identificando~\(x\) com~\(y\), i.e. substituindo~\(x\) e~\(y\) por um vértice~\(v_xy \notin V(G)\) e adaptando as arestas (mantendo a multiplicidade).
% 
%Observe que não é possível desconectar~\(H\) removendo menos que~\(2k\) arestas (pois as arestas correspondentes desconectariam~\G, contradizendo sua~\(2k\)-conexidade), logo~\(H\) é~\(2k\)-conexo e possui menos vértices que~\G. Pela minimalidade de~\G, existem~\(k\) árvores geradoras de~\(H\) disjuntas nas arestas.
%
%\emph{Caso 1.} Existem pelo menos~\(k\) arestas da forma~\(xy\). Então basta adicionar uma dessas a cada árvore geradora de~\(H\) (adaptando suas arestas) para obter árvores geradoras de~\G\ disjuntas nas arestas.
%
%\emph{Caso 2.} Existem menos que~\(k\) arestas da forma~\(xy\). Como~\(2k \leq K'(G) \leq \delta(G)\), sabemos que existem pelo menos~\(k\) arestas da forma incidentes em~\(x\) mas não em~\(y\) (tipo 1) e existem pelo menos~\(k\) arestas incidentes em~\(y\) mas não em~\(x\) (tipo 2). Como cada árvore geradora de~\(H\), após ter suas arestas adaptadas para~\G, possui exatamente um dentre~\(x\) e~\(y\) basta distribuir as arestas dos tipos 1 e 2 de acordo para obter árvores geradoras de~\G\ disjuntas nas arestas.
%\end{prova}
%
%%DONE verificar essa prova (Tutte árvores geradoras).
%%DONE verificar essa prova (Tutte árvores geradoras) novamente.
%
%\begin{exercicio}
%Por que não podemos falar que existem~\(2k\) árvores geradoras disjuntas nas arestas no teorema acima?
%\end{exercicio}
%
%\begin{exercicio}
%Se adicionarmos a hipótese que~\(k > 1\), podemos conseguir mais que~\(k\) árvores geradoras disjuntas nas arestas no teorema acima?
%\end{exercicio}

%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
